ペテロと魚

聖書はどんな本でしょうか？　聖書は救いについて書いた本です。
「救い」とは宗教的には「救済」ということであり「堕落」と表裏一体のことば。堕落したから救いがあります。
ただし、日常生活で使う言葉としての「救い」の意味もあって、それは端的に言うと、「問題が解決すること」だと言えるでしょう。

今から、お話しするのは聖書で問題を解決した話です。
キリスト教の見方で言うと「初代教皇のペテロがイエスキリストに救われた」いきさつについてお話しします。
ペテロという人がイエスキリストに会って問題が解決したことが聖書に書いてあります。もう少し詳しく言うと、ペテロがイエスキリストに会って、イエスキリストが言うように実際に行なってみたら、問題が解決したし、思ってもいなかった驚くべきことが起こった、そのようなことが書いてあります。

マタイ17:24−27）
17:24)彼らがカペナウムにきたとき、宮の納入金を集める人たちがペテロのところにきて言った、「あなたがたの先生は宮の納入金を納めないのか」。 
17:25)ペテロは「納めておられます」と言った。そして彼が家にはいると、イエスから先に話しかけて言われた、「シモン、あなたはどう思うか。この世の王たちは税や貢をだれから取るのか。自分の子からか、それとも、ほかの人たちからか」。
17:26)ペテロが「ほかの人たちからです」と答えると、イエスは言われた、「それでは、子は納めなくてもよいわけである。 
17:27)しかし、彼らをつまずかせないために、海に行って、つり針をたれなさい。そして最初につれた魚をとって、その口をあけると、銀貨一枚が見つかるであろう。それをとり出して、わたしとあなたのために納めなさい」。

イエスキリストはいつも「いま、ここにある、以外、以上のこと」について語られました。
「あんたの先生はどうして納入金を払わないんですか？　イエスキリストが納入金を払っていなかった、ということです。ペテロがもうすぐに払います。そして、ペテロはイエスキリストのところに早速行きました。」
「納入金というのは、イスラエル人、当時のユダヤ民族、神様を信じている人たちには、宮の納入金として年に１回、納めるお金があったのです。イエスキリストも神を信じる信仰生活をしていたから、その納入金を収めなければならないじゃないかと言われたわけです。イスラエルの貨幣で半スタテルで、現代の日本円で１００円くらいだそうです。
イエスキリストは半スタテルも持っていませんでしたが、そのことはまったく触れずに、次のようにいいました。
「ペテロよ、ある王がいる。税を誰から取るんだろう？　他人からだろうか、王の息子から取るんだろうか？」
ペテロが答えました。もちろん王の息子から取るべきではありません。他人から取るべきです。
そして、イエスキリストはさらになぞなぞのようなことを言いました。
しかし、あなたは海に行って釣り針をたれなさい、最初に釣れた魚が銀貨一枚をくわえているのを見つけるだろう。ハイと答えて聖書の箇所は終わっています。

────────────────────────────────────────
どうして、ペテロには、このイエスキリストの言うことが分かったのでしょうか？　そして、どうしてペテロはイエスキリストの言う通りにできたのでしょうか？　それにはペテロがそもそもイエスキリストについていくようになったいきさつをみてみましょう。
────────────────────────────────────────

─── 聖書を教えてくれた牧師先生がおっしゃっています。
「キリスト教は奇跡、徴の信仰になってしまった。
間違った妄想と幻想的な信仰が入っています。」
この牧師先生がおっしゃっていることを言い換えると、
このまま文字通りに理解することは「間違っている」ということであり、
奇跡と神の徴という「妄想」を救いとして信仰しているということです。

イザヤ34:16）*聖書は聖書で解く
34:16)あなたがたは主の書をつまびらかに／たずねて、これを読め。これらのものは一つも欠けることなく、また一つもその連れ合いを欠くものはない。これは主の口がこれを命じ、その霊が彼らを集められたからである。

連れ合いとは「対（つい）」になるもののことです。聖書の中に問題があったら、そのペアである連れ合いである答えも必ず聖書の中にあります。聖書は聖書で解くものだ、ということです。『聖書』の注釈書は『聖書』だとういことです。何千年前の書物のどこかがよくわからなければ、その当世の同じ何千年前の書物に答えがあるはずです。同じ神が筆者だからできるのだ、とここには書いてあります。

マタイ4:18−20）*人間をとる漁師
4:18)さて、イエスがガリラヤの海べを歩いておられると、ふたりの兄弟、すなわち、ペテロと呼ばれたシモンとその兄弟アンデレとが、海に網を打っているのをごらんになった。彼らは漁師であった。 
4:19)イエスは彼らに言われた、「わたしについてきなさい。あなたがたを、人間をとる漁師にしてあげよう」。 
4:20)すると、彼らはすぐに網を捨てて、イエスに従った。

ルカ5:1−11）
5:1)さて、群衆が神の言を聞こうとして押し寄せてきたとき、イエスはゲネサレ湖畔に立っておられたが、 
5:2)そこに二そうの小舟が寄せてあるのをごらんになった。漁師たちは、舟からおりて網を洗っていた。 
5:3)その一そうはシモンの舟であったが、イエスはそれに乗り込み、シモンに頼んで岸から少しこぎ出させ、そしてすわって、舟の中から群衆にお教えになった。 
5:4)話がすむと、シモンに「沖へこぎ出し、網をおろして漁をしてみなさい」と言われた。 
5:5)シモンは答えて言った、「先生、わたしたちは夜通し働きましたが、何も取れませんでした。しかし、お言葉ですから、網をおろしてみましょう」。 
5:6)そしてそのとおりにしたところ、おびただしい魚の群れがはいって、網が破れそうになった。 
5:7)そこで、もう一そうの舟にいた仲間に、加勢に来るよう合図をしたので、彼らがきて魚を両方の舟いっぱいに入れた。そのために、舟が沈みそうになった。 
5:8)これを見てシモン・ペテロは、イエスのひざもとにひれ伏して言った、「主よ、わたしから離れてください。わたしは罪深い者です」。 
5:9)彼も一緒にいた者たちもみな、取れた魚がおびただしいのに驚いたからである。
5:10)シモンの仲間であったゼベダイの子ヤコブとヨハネも、同様であった。すると、イエスがシモンに言われた、「恐れることはない。今からあなたは人間をとる漁師になるのだ」。 
5:11)そこで彼らは舟を陸に引き上げ、いっさいを捨ててイエスに従った。 

ペテロはその日暮らしをしていました。漁師とは言うけれども自分が食べるだけの魚を獲って、食べきれない分を生活の足しにして暮らしていたんです。
ペテロがある日１匹も魚を獲れないことがありました。その日にイエスキリストに出会いました。ペテロは船を出してくれというイエスキリストの言葉に従いました。かれが善良だったこともありますが、何より「船に乗って湖の上から湖風（こふう・昼間に湖から陸地に向かって吹く風）を使ってついてくる群衆に私の言葉を聞かせたい」というイエスキリストの物言いに驚いたからです。そんな船の使い方をする人は知らなかったのです。ペテロにとって船は交通手段であり、魚を獲るための道具です。しかしイエスキリストはその行ないが「いまここにある以外、以上」のことでした。そこで船を出すようになりました。
群衆に向かって話し終わったとき、多分日が暮れていたでしょう。湖風は夜間は陸地から湖に向かって吹くようになるからです。ペテロはその後でイエスキリストと話すようになりました。
「今日は１匹も魚が獲れませんでした」
「沖へ行って網を降ろしなさい」とイエスキリストがおっしゃったので、ペテロはさらに驚いたに違いありません。「１匹も獲れなかった」とペテロが言ったのにイエスキリストは魚を獲るようにと反対のことをおっしゃったからです。
しかし、確かにこのイエスキリストという方は「いまここにある以外、以上」について語る方です。ペテロはそのおっしゃるとおりにしてみることにしました。そうしたら、魚が２艘分もの魚が獲れたので、ペテロは一層驚くことになりました。
「獲れない」と言ったペテロに対して網を降ろすよう指示して、実際に魚が獲れたということは「いまここにある以外、以上」のことが実際に起こったということです。だとしたら、「いまここ」にいる方は「目にしている以外、以上」の方だということがペテロには分かったのです。「わたしから離れてください。わたしは罪深い者です」

マタイ13:34）*聖書は比喩で書かれている
13:34)イエスはこれらのことをすべて、譬で群衆に語られた。譬によらないでは何事も彼らに語られなかった。 
────────────────────────────────────────

魚は人間です。人間を魚にたとえました。海は世の中のこと。
釣り針は御言葉。
イエスキリストから学んでいる釣り針のような御言葉を伝えてあげた。
その言葉に感動して分かった人、救われた人、待っていたキリストがそんな状況にいるなんて、と助けてくれた人がいたということです。

────────────────────────────────────────
比喩とは代替であり、
代替があるということは、その本体があるということです。
「いまここにある以外、以上」のことが実体としてあるということです。
イエスキリストはそのように語り、そのように行なったんです。

ペテロの問題とは「魚が獲れない」ことではありません。
魚は獲れる日もあれば、獲れない日もあるのは当然のことです。
だから、ペテロが驚いたのは「魚が獲れた」からではありません。
魚は大漁の日もあれば、まったく獲れない日もあります。
だから、ペテロは今までにない大漁だったから驚いたのでもありません。

イエスキリストという「いまここにある、以外、以上」のことを語り、
「いまここにある、以外、以上」のことを行なう方の言うとおりにしたら、
魚が獲れないという「いまここにある、以外、以上」の出来事が起こったからです。

もし、「いまここにある、以外、以上」のことが実体だったら、
どうでしょうか？　その実体が存在することに気付いたら、
それこそが問題を解決することになるのです。
イエスキリストの語った比喩が真実だとしたらどうでしょうか？
真実が答えです。聖書の問題の答えは聖書の中にあると言いました。

実際にペテロは、その日暮らしの貧しい漁師から、
初代の教皇となり歴史に名を残すようになりました。
「いまここにある、以外、以上」の「実体」をつかんだからです。

これが聖書の読み方です。聖書は比喩で書かれています。
イエスキリストがおっしゃったこと、イエスキリストが行なったことは、
「いまここにある以外、以上」のことを示しています。

